\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{chapter}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}
\newcommand{\sln}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}[$#1$]}


\title{Esercizi di geometria analitica}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exc}
Dopo aver disegnato nel piano cartesiano le due rette di equazioni
\begin{equation}
\begin{split}
l&\colon\quad y=2x+1\\
l'&\colon\quad y=x+3
\end{split}
\end{equation}
individuare il coefficiente angolare ($m$) e l'intercetta ($q$) di ciascuna retta
\begin{equation}
\begin{array}{lcc}
&m&q\\
l&.......... &.......... \\
l'&.......... &..........
\end{array}
\end{equation}
Infine, risolvere il sistema di due equazioni lineari in due incognite
\begin{equation}
\left\lbrace\begin{split}
y&=2x+1\\
y&=x+3
\end{split}\right.
\end{equation}
e determinare se le due rette sono incidenti, parallele distinte o coincidenti. Qualora fossero incidenti, determinare il punto di intersezione.\sln{l\cap l'=\lbrace (2,5)\rbrace}
\end{exc}

\begin{exc}
Dopo aver disegnato nel piano cartesiano le due rette di equazioni
\begin{equation}
\begin{split}
l&\colon\quad y=\frac12 x+1\\
l'&\colon\quad -2y+x+6=0
\end{split}
\end{equation}
individuare il coefficiente angolare ($m$) e l'intercetta ($q$) di ciascuna retta
\begin{equation}
\begin{array}{lcc}
&m&q\\
l&.......... &.......... \\
l'&.......... &..........
\end{array}
\end{equation}
Infine, risolvere il sistema di due equazioni lineari in due incognite
\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{split}
&y=\frac{1}{2}x+1\\
&-2y+x+6=0
\end{split}\right.
\end{equation}
e determinare se le due rette sono incidenti, parallele distinte o coincidenti. Qualora fossero incidenti, determinare il punto di intersezione.\sln{l\cap l'=\varnothing}
\end{exc}

\begin{exc}
Dopo aver disegnato nel piano cartesiano le due rette di equazioni
\begin{equation}
\begin{split}
l&\colon\quad y=x+\frac32\\
l'&\colon\quad 2y-2x-3=0
\end{split}
\end{equation}
individuare il coefficiente angolare ($m$) e l'intercetta ($q$) di ciascuna retta
\begin{equation}
\begin{array}{lcc}
&m&q\\
l&.......... &.......... \\
l'&.......... &..........
\end{array}
\end{equation}
Infine, risolvere il sistema di due equazioni lineari in due incognite
\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{split}
&y=x+\frac32\\
&2y-2x-3=0
\end{split}\right.
\end{equation}
e determinare se le due rette sono incidenti, parallele distinte o coincidenti. Qualora fossero incidenti, determinare il punto di intersezione.\sln{l=l'}
\end{exc}
\begin{exc}
Si consideri la retta di equazione
\[
l\colon\quad y=(7a-14)x+\frac{a+3}{a^2},
\]
dipendente dal parametro $a\in\mathbb{R}$. Determinare i valori di $a$, se esistono, per cui la retta interseca l'asse delle ordinate in un punto di ordinata non negativa ($\geq0$) \textbf{e} forma con l'asse delle ascisse un angolo ottuso (poiché le due condizioni devono essere verificate contemporaneamente, mettere a sistema le due disequazioni ottenute per il parametro $a$ e risolvere).\sln{-3\leq a\lneq0\vee0\lneq a\lneq2}
\end{exc}
\begin{exc}
Si consideri la retta di equazione
\[
l\colon \quad\Big(\frac{3\lambda-2}{\lambda+1}\Big)x+(1-\lambda^2)y-1=0
\]
dipendente dal parametro reale $\lambda$. Determinare per quali valori di $\lambda$, se esistono:
\begin{itemize}
\item la retta $l$ è parallela all'asse delle ascisse;
\item la retta $l$ è parallela all'asse delle ordinate.
\end{itemize} 
Determinare le equazioni delle rette in corrispondenza dei parametri trovati e disegnarle. 

Considerare ancora la retta $l$ e determinare per quali valori del parametro $\lambda$ questa passa per il punto $P\equiv(0,3)$.\sln{\lambda=\frac23,y=-\frac95;\lambda=1,x=2;\lambda=\pm\frac{2}{\sqrt3}}

\end{exc}

\end{document}
